#ЭУвАСОИУ 10.04.2023 | Создан для подготовки к ~~списыванию на~~ РК.

[[Лекция 1-18 Архитектура микропроцессорных систем 2023.pdf]]

# Лекция 1. Микропроцессор и его архитектура |  С. 1

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции даны определения микропроцессора и микропроцессорной системы, архитектуры микропроцессора. Приведена классификация микропроцессоров по их архитектуре, представлены параметры, которые характеризуют микропроцессоры каждого класса как вычислительное устройство и как электронное изделие. Рассмотрены этапы развития архитектуры универсальных микропроцессоров на примере МП БИС фирмы Intel, занимающей доминирующее положение в этом секторе рынка. Описаны структура и основные блоки микропроцессора i486, являющегося базовым микропроцессором для этой архитектуры.

## 1. Основные понятия и характеристики архитектуры микропроцессоров

- Микропроцессор
- Большая интегральная схема
- Микропроцессорная система
- Универсальные микропроцессоры
- Характеристики универсальных микропроцессоров
- CISC-микропроцессоры
- RISC-микропроцессоры
- Однокристальные микроконтроллеры
- Отличительные особенности архитектуры однокристальных микроконтроллеров
- Основные характеристики микроконтроллеров
- Секционированные микропроцессоры
- Процессоры цифровой обработки сигналов или цифровые сигнальные процессоры
- Характеристики микропроцессоров
- Мощность рассеяния
- Помехоустойчивость
- Нагрузочная способность
- Надежность
- Характеристики технологического процесса.
- закон Мура

## 2. Этапы развития архитектуры универсальных микропроцессоров

- 8-разрядный МП I-8008, I-8080
- указатель команд
- указатель стека
- реальный режим работы
- защищенный режим работы
- дескриптор сегмента
- страничный механизм организации памяти
- мультипрограммный режим работы
- обработка чисел с плавающей точкой (floating point unit - FPU)
- схема обработки целочисленной информации SIMD (Single Instruction - Multiple Data: одна команда - множество данных). 
- схема обработки целочисленной информации SISD: каждая команда выполняла действия над своей парой операндов.

## 3. Структура 32-разрядного универсального микропроцессора

- регистры общего назначения
- Процессор обработки чисел с фиксированной точкой
- Блок управления памятью
- буфер ассоциативной трансляции адресов стра- ниц (TLB)
- Кэш-память
- Состав блока управления памятью
- Блок интерфейса внешней шины
- режим виртуального МП



# Лекция 2. Регистровая структура универсального микропроцессора | С. 10

**Аннотация*
Краткие итоги. В лекции рассмотрены назначение и состав регистровой структуры универсального микропроцессора, во многом определяющие архитектурные особенности микропроцессора.

## 1. Регистровая структура универсального микропроцессора

- группы регистров универсального 32-разрядного микропроцессора

## 2. Основные функциональные регистры

- Состав и структура регистров общего назначения
- Регистр указателя команд и регистр флагов
- Регистр указателя команд EIP
- Регистр флагов EFLAGS
- Биты состояния регистра флагов
- Состав флагов управления
- Блок сегментных регистров
- Дескрипторы сегментов
- Таблицы дескрипторов сегментов
- Регистры процессора с плавающей точкой
- Блок регистров данных
- Регистр тегов
- Регистр состояния
- Регистр состояния
- Указатели команд и данных

## 3. Системные регистры

- Регистры системных адресов и системных сегментов
- Регистр глобальной таблицы дескрипторов GDTR
- Регистр таблицы дескрипторов прерываний IDTR
- регистр локальной таблицы дескрипторов LDTR
- регистр задач TR

## 4. Регистры отладки и тестирования

- 32-разрядные регистры отладки ( DR0...DR7 )
- Регистры тестирования ( TR3...TR7 )
- буфер ассоциативной трансляции адресов страниц ( TLB )


# Лекция 3. Физическая и логическая организация адресного пространства | С. 26

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрено физическое и логическое представление памяти. Показан общий механизм формирования физического адреса при сегментно-страничном представлении адресного пространства. Рассмотрен порядок формирования адреса блоком сегментации и блоком страничного преобразования микропроцессора. Показаны способы, обеспечивающие сокращение времени такого преобразования.

## 1. Логическое адресное пространство

- Физическое адресное пространство (ФАП)
- Логическое адресное пространство (ЛАП)
- плоское (линейное) ЛАП
- сегментированное ЛАП
- страничное ЛАП
- сегментно-страничное ЛАП

## 2. Формирование физического адреса в универсальном микропроцессоре при различных режимах работы

- Схема получения физического адреса в реальном режиме
- Схема получения физического адреса в защищенном режиме
- глобальная таблица дескрипторов GDT
- локальная таблица дескрипторов LDT
- Формирование физического адреса при сегментно-страничной организации памяти
- Структура дескриптора сегмента
- Поле предела
- Бит размерности
- Байт доступа
- Бит присутствия P (Present)
- поле DPL (Descriptor Privilege Level)
- Бит обращения A (Accessed)
- Поле типа
- Формат поля типа байта доступа
- Бит подчинения, или согласования, C (Conforming)
- Биты сегментов данных
- бит направления расширения ED (Expand Down)
- бит разрешения записи W (Writeable)
- представление адресного пространства
- каталога таблиц страниц (КТС)
- таблица страниц (ТС)
- регистр CR3

## 3. Структура кода команды и формирование смещения в сегменте

- Механизм формирования смещения в сегменте
- Команды в архитектуре IA-32
- Формат команды 32-разрядного микропроцессора
- бит размерности D
- Префикс размера адреса
- Поле КОП кода выполняемой команды
- Постбайт
- Формат постбайта
- поле масштаба SS
- SIB-байт
- эффективный адрес (ЭА)
- способы адресации операндов для 32-разрядной архитектуры IA-32
- усовершенствования в способах адресации операндов для 32-разрядной архитектуры IA-32 по сравнению с архитектурой x86
- особенности формата команд МП с архитектурой IA-32

## 4. Сегментная организация памяти в защищенном режиме

- дескрипторная таблица прерываний ( IDT ).

## 5. Страничная организация памяти

- виртуальная память
- преобразование виртуального страничного адреса в физический
- Бит модификации D

## 6. Буфер ассоциативной трансляции страничного адреса



# Лекция 4. Организация и принципы работы кэш-памяти | с. 57

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены общие принципы функционирования кэш-памяти микропроцессора, организация кэш-памяти с прямым отображением, полностью ассоциативной и множественно-ассоциативной КП. Рассмотрены основные механизмы обновления оперативной памяти: кэширование со сквозной и с обратной записью. Представлена организация внутренней кэш-памяти микропроцессора. Разобраны способы обеспечения согласованности кэш-памяти микропроцессоров в мультипроцессорных системах.

## 1. Общие принципы функционирования кэш-памяти
- Кэш-память
- кэш-попадание
- кэш-промах
- Механизм сохранения информации в кэш-памяти

## 2. Типы кэш-памяти
- полностью ассоциативная
- множественно-ассоциативная
- память с прямым отображением
- стратегия замещения LRU, FIFO, Random
- Вероятность кэш-промаха для различной кэш-памяти
- кэширование со сквозной записью
- Кэширование с обратной записью

## 3. Организация внутренней кэш-памяти микропроцессора

- Внутренняя кэш-память в микропроцессоре i486
- блок достоверности
- Поиск в кэш-памяти информации с заданным физическим адресом

## 4. Управление работой кэш-памяти на уровне страниц

- Бит PCD элементов каталога страниц и таблиц страниц
- Бит PWT элементов каталога страниц и таблиц страниц

## 5. Обеспечение согласованности кэш-памяти микропроцессоров в мультипроцессорных системах

- Структура мультимикропроцессорной системы с общей оперативной памятью
- протоколы когерентности кэш-памяти
- протоколы на основе справочника ( directory based )
- протоколы наблюдения ( snooping )
- протокол записи с аннулированием ( write invalidate protocol )
- схемы на основе справочников
- протокол записи с обновлением ( write update protocol ), или протокол записи с трансляцией ( write broadcast protocol )
- протокол MESI
- Формирование признаков состояния протокола MESI
- MESI-диаграмма обеспечения когерентности кэш-памяти



# Лекция 5. Аппаратные средства защиты информации в микропроцессоре | С. 70

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены основные требования, предъявляемые к средствам защиты памяти, механизмы защиты, используемые при управлении памятью и при защите по привилегиям, доступ к программам на более высоком уровне привилегий посредством использования шлюзов вызова

## 1. Аппаратные средства защиты информации в микропроцессоре
  
- защита при управлении памятью
- защита по привилегиям
- поле Index селектора
- 4 уровня привилегий
- DPL - уровень привилегий сегмента
- RPL - биты <0,1> селектора
- IOPL - поле регистра флагов
- кольца защиты (Protection Rings)
- распределение программ по кольцам защиты
- Привилегированные команды

## 2. Использование шлюзов вызова

- Шлюзы вызова
- Формат шлюза вызова



# Лекция 6. Мультипрограммный режим работы микропроцессора | С. 80

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены принципы организации мультипрограммного режима обработки информации, представлены аппаратные средства микропроцессора, используемые для поддержки мультипрограммирования, разобран механизм переключения задач.

## 1. Мультипрограммный режим работы микропроцессора

- Многозадачность
- мультипрограммный режим работы
- задача / процесс
- состояниях процесса
- Основные черты мультипрограммного режима
- Оценка показателей работы мультипрограммной ЭВМ
- Коэффициент мультипрограммирования (КМ)
- сегмент состояния задачи TSS
- регистр задачи TR
- битовая карта ввода/вывода (БКВВ)
- Бит занятости B

## 2. Переключение задач

- Формат шлюза задачи
- Механизм прямого переключения задач
- Команда JMP
- Команда CALL
- команда IRET
- команда RET



# Лекция 7. Прерывания и особые случаи | С. 93

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрена классификация прерываний, порядок обработки прерываний в реальном и защищенном режимах работы микропроцессора, структура и функционирование контроллера приоритетных прерываний.

## 1. Прерывания и особые случаи

- Прерывание
- Классификация прерываний
- немаскируемые прерывания
- маскируемые прерывания
- бит IF
- программные прерывания
- Типы программных прерываний
- Нарушение (отказ)
- Ловушка
- Авария

## 2. Порядок обработки прерываний

- команда INT
- контроллер приоритетных прерываний
- обработчик прерывания
- таблица векторов прерываний
- таблица дескрипторов прерываний
- регистр IDTr
- бит индикатора таблицы TI
- Формат шлюзов ловушки и прерывания
- бит разрешения прерываний IF

## 3. Контроллер приоритетных прерываний

- Функции контроллера приоритетных прерываний:
- БИС i8259
- запросы прерываний (IRQ0 - IRQ7)
- регистр запросов прерываний IRR
- регистр маски IMR
- приоритетный арбитр
- регистр обслуживания прерываний ISR
- регистр типа прерывания

## 4. Каскадное включение контроллеров приоритетных прерываний

- Регистр инициализации
- Регистры ICW
- Формат регистра типа прерывания
- операционные регистры
- Регистр OCW
- Приоритетность запросов прерываний IRQi в персональной ЭВМ



# Лекция 8. Структура микропроцессорной системы | С. 106

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены вопросы организации микропроцессорных систем, взаимодействия входящих в нее устройств. Подробно изложен режим прямого доступа в память и используемый, представлена структура контроллера ПДП. Описаны функции чипсета в микропроцессорной системе.

## 1. Структура микропроцессорной системы

- Магистрально-модульный принцип построения микропроцессорной системы
- задачи интерфейсных схем модулей
- взрывной (burst) режима работы шины
- Взаимодействие микропроцессора с оперативной памятью и внешними устройствами
- команда ввода IN
- Сигналы IOR/IOW
- сигналы MR/MW
- два основных способа организации адресного пространства микропроцессорной системы
- с общим адресным пространством внешних устройств и оперативной памяти
- с независимыми адресными пространствами
- диаграмма обмена информацией между микропроцессором и внешним устройством

## 2. Прямой доступ к памяти

- программно управляемая передача
- прямой доступ к памяти ПДП ( Direct Memory Access - DMA ).
- Последовательность действий КПДП при запросе на прямой доступ к памяти со стороны внешнего устройства
- Структура контроллера прямого доступа к памяти КПДП
- регистры канала
- регистры BAR
- регистры WCR
- Управляющие регистры контроллера
- регистр команд CR ( Command Register )
- регистр условий SR ( Status Register )
- сигнал AEN
- Каскадное включение контроллеров прямого доступа к памяти

## 3. Назначение и функции чипсета в микропроцессорной системе

- Чипсет
- Структура микропроцессорной системы с использованием чипсета



# Лекция 9. Конвейерная организация работы микропроцессора | С. 116

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрена конвейерная организация работы микропроцессора. Дана оценка производительности идеального конвейера. Описаны конфликты в конвейере, снижающие производительность микропроцессора, и методы уменьшения негативного влияния этих конфликтов.

## 1. Конвейерная организация работы микропроцессора

- конвейерный принцип обработки информации
- Порядок выполнения команд в конвейере

## 2. Оценка производительности идеального конвейера

## 3. Конфликты в конвейере и способы минимизации их влияния на производительность процессора

- Структурные конфликты
- Причины структурных конфликтов
- принцип неупорядоченного выполнения команд
- буфер восстановления последовательности команд
- Конфликты по управлению
- Организация задержанного перехода
- методы предсказания переходов
- исполнение по предположению
- поддельные инструкции (bogus INsTRuctions).

## 4. Проблемы реализации точного прерывания в конвейере

- Конфликты по данным
- Конфликт типа RAW
- Конфликт типа WAR ( Write After Read )
- Конфликт типа WAW (Write After Write )



# Лекция 10. Структура и особенности архитектуры микропроцессора Pentium 4 | С. 132

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены структура и архитектурные особенности микропроцессора INTel Pentium 4, завершающего линейку 32-разрядных микропроцессоров IA-32. Рассмотрены особенности его микроархитектуры, организации новой системной шины FSB, обработки информации в блоке SSE2.

## 1. Структура и особенности архитектуры микропроцессора Pentium 4

## 2. Основные черты MMX-технологии



# Лекция 11. Основные направления развития архитектуры универсальных микропроцессоров

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены классические направления повышения производительности микропроцессоров, показаны их ограничения. Представлены современные пути развития универсальных микропроцессоров. Подробно рассмотрены микропроцессоры Polaris, реали зующие многоядерную архитектуру МП, и Itanium с архитектурой EPIC.

## 1. Основные направления развития архитектуры универсальных микропроцессоров

- CMP (Chip Multi Processing)
- SMT (Simultaneous MultiThreading)
- EPIC (Explicitly Parallel Instruction Computing)
- технология VLIW (Very Large INsTRuction Word)

## 2. Архитектура микропроцессора Itanium



# Лекция 12. Микропроцессоры с RISC-аpхитектуpой

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены принципы построения и развития архитектуры RISC-процессоров. Рассмотрена архитектура микропроцессора Power4, сочетающего в себе RISC-архитектуру и многоядер ность.

## 1.  Микропроцессоры с RISC-аpхитектуpой

- принципы RISC-аpхитектуpы
- Структура микропроцессора Power4
- Структура ядра МП Power4



# Лекция 13. Многопроцессорные и многомашинные вычислительные системы | С. 162 

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции представлена классификация Флинна систем многопроцессорной обработки данных, основанная на понятии потока, а также классификация многопроцессорных и многомашинных вычислительных систем на основе степени разделения вычислительных ресурсов системы. Рассмотрены структура и особенности работы SMP-, NUMA-, MPP-систем, а также кластеров. Описан специальный класс микропроцессоров - транспьютеры, созданный для построения мультипроцессорных систем.

## 1. Многопроцессорные и многомашинные вычислительные системы

- SISD, MISD, SIMD, MIMD.
- SMP-система
- Система с симметричной мультипроцессорной обработкой
- критическая область
- технология NUMA
- технологии неоднородного доступа к памяти
- системы с распределенной разделяемой памятью (DSM - disTRibuted shared memory)
- технология cc-NUMA (cache-coherent NUMA - неоднородный доступ к памяти с согласованием содержимого кэш-памяти)
- Кластер
- Структура кластера
- системы вычислений с массовым параллелизмом (MPP)
- Структура MPP-системы

## 2. Транспьютеры

- Транспьютер
- Структура транспьютера
- Структуры многопроцессорных систем на базе транспьютеров
- фирма INMOS
- трэм (TRem - TRansputer ExtensionModule)




# Лекция 14. Архитектура однокристального микроконтроллера | С. 174

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены общая организация и принципы работы однокристального микроконтроллера MSC-51 (МК-51), архитектура которого фактически является стандартной для микропроцессоров этого класса. Представлены характеристики микроконтроллеров с архитектурой МК-51, структура и основные блоки микроконтроллера, а также его система команд. Разобраны особенности режимов адресации и использования различных команд. Рассмотрены порядок работы микроконтроллера при обработке прерываний, работа блока таймеров/счетчиков в различных режимах как при отсчете временных интервалов, так и для счета внешних событий. Разобрана работа параллельных и последова тельного портов. Представлены форматы управляющих регистров.

## 1. Структура микроконтроллера МК-51

- микросхема К1816ВЕ51
- Структурная схема однокристального микроконтроллера семейства МК-51
- Формат регистра PSW

## 2. Организация памяти

### 2.1. Память данных

- Структура внутренней памяти данных

### 2.2. Память программ

- Регистр последовательного порта SBuf
- Указатель стека (SP)

## 3. Система команд  
- Система команд микроконтроллера МК-51
- Режимы адресации

## 4. Основные функциональные блоки микроконтроллера МК-51 Система прерываний
- Структура системы прерываний
- Формат регистра IE
- Аппаратно реализуемый вызов обработчика прерываний

## 5. Блок таймеров/счетчиков

- Таймеры/счетчики (Т/С)
- регистр TCON
- регистр режимов TMOD

## 6. Организация ввода-вывода информации в микроконтроллере

- Параллельные порты
- последовательные порты

## 7. Блок последовательного интерфейса

- 3 режима работы блока последовательного интерфейса





# Лекция 15. Построение микропроцессорных систем на основе однокристальных микроконтроллеров. Тенденции развития однокристальных микроконтроллеров | С. 202

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены принципы обмена информацией в микропроцессорной системе: программно управляемый обмен, обмен по готовности, обмен по прерыванию. Приведены примеры систем, в которых реализованы эти принципы обмена, и программы их работы. Рассмотрены тенденции развития рынка однокристальных микроконтроллеров и развитие архитектуры MSC-51 на примере микроконт роллеров AVR фирмы Atmel.

## 1. Принципы организации взаимодействия микропроцессора с внешними устройствами

- 3 основные схемы взаимодействия микропроцессора с внешними устройствами
- программно управляемый обмен
- обмен по готовности внешнего устройства
- обмен по прерыванию
- АЦП К1113ПВ1
- Временная диаграмма работы аналого-цифрового преобразователя
- Примеры МПС

## 2. Тенденции развития однокристальных микроконтроллеров

- микроконтроллеры AVR
- Система команд МК AVR
- Фирма Atmel



# Лекция 16. Процессоры цифровой обработки сигналов | С. 214

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрен особый класс микропроцессорных БИС - цифровые сигнальные процессоры. Приведены примеры цифровой обработки сигналов и используемого при этом дискретного преобразования Фурье. Выделены особенности ЦСП, вытекающие из области их применения и существенно влияющие на их архитектуру.
Рассмотрена архитектура сигнальных микропроцессоров TMS320F2833x фирмы Texas INsTRuments и ADSP BF561 фирмы Analog Devices, имеющие в настоящее время наилучшие характеристики в этом классе микропроцессоров

## 1. Процессоры цифровой обработки сигналов

- Процессоры цифровой обработки сигналов
- цифровые сигнальные процессоры (ЦСП), или DSP ( Digital Signal Processors )
- Цифровая обработка сигналов ( ЦОС )
- Преобразование Фурье
- Дискретное преобразование Фурье
- нерекурсивный фильтр
- метод Кули-Тьюки (Cooley-Tukey)
- DSP-процессор
- особенности архитектуры процессоров цифровой обработки сигналов
- Система команд сигнальных процессоров
- ЦСП TMS320F2833x
- фирма Texas Insruments
- Конструирование выходных ШИМ-сигналов

## 2. Цифровой сигнальный процессор ADSP BF561



# Лекция 17. Методы и средства отладки микропроцессорных систем

**Аннотация**
Краткие итоги. В лекции рассмотрены процесс тестирования и отладки микропроцессорных систем, специфика МП БИС и микропроцессорной системы в целом как объекта контроля. Определены особенности контроля и отладки МПС на различных этапах жизненного цикла. Представлены инструментальные средства, используемые как для автономного тестирования и отладки аппаратных и программных частей МПС, так и для их комплексной отладки в условиях реального функционирования.

## 1. Методы и средства отладки микропроцессорных систем

- контроль
- тестирование
- диагностика

## 2. Особенности контроля и отладки МПС на различных этапах жизненного цикла

- Этап разработки
- этап производства
- этап эксплуатации
- Средства контроля и отладки

## 3. Внутрисхемный эмулятор

- Внутрисхемный эмулятор ( ВСЭ )
- функции ВСЭ

## 4. Платы развития Evaluation BoardS

- готовая разводка для установки дополнительных устройств

## 5. ПЗУ-мониторы

- ПЗУ-мониторы

## 6. Эмулятор ПЗУ

## 7. Логический анализатор ( ЛА )

- память логических последовательностей ( ПЛП )

## 8. Сигнатурный анализатор

## 9. JTAG-эмулятор

## 10. Средства разработки и отладки программного обеспечения

- интегрированные среды разработки
- Симуляторы

## 11. Комплексная отладка микропроцессорных систем



# Лекция 18. Методы и средства оценки производительности микропроцессоров и микропроцессорных систем | С. 254

**Аннотация**
Краткие итоги. Производительность микропроцессоров и микропроцессорных систем является одним из важнейших показателей, влияющих на их выбор для различных применений. Сравнение производительности микропроцессоров по их тактовой частоте и оценки производительности в миллионах операций в секунду являются несостоятельными из-за существенных различий в архитектуре МП. В настоящее время для этих целей используются пакеты тестовых программ (бенчмарки), специально разрабатываемые и постоянно обновляемые авторитетными международными организациями, такими как Консорциум по оценке производительности систем (SPEC) или Berkeley Design Technology (BDTI).


## 1. Методы и средства оценки производительности микропроцессоров и микропроцессорных систем

## 2. MIPS и MFLOPS

- MIPS - millions of instructions per second 
- MFLOPS - millions of floating-point operations per second

## 3. Тестовые программы

- бенчмарки (benchmark)
- три вида тестовых программ
- компоненто-зависимые инструменты
- средства оценки всей системы
- SPEC

### 3.1. Тестовая программа LINpack
### 3.2. Тесты SPECcpu

## 4. Оценка производительности сигнальных процессоров

- компания BDTI
- Средства оценки всей системы
- оценка производительности обработки транзакций ( Transaction Processing Performance Council - TPC )
- оценки производительности OLTP (Online Transaction Processing)
- Набор тестов AIM
